\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Pelaksanaan program CSR (\textit{Corporate Social Responsibity} saat ini lebih di kenal dengan PKBL (Program Kemitraan dan Bina Lingkungan) merupakan sebuah tanggung jawab sosial dari BUMN kepada warga masyarakat dan negara, khususnya yang berada disekitar lingkungan perusahaan tersebut, sebagaimana yang diatur dalam Permen-05/MBU/2007 tentang Program Kemitraan Badan Usaha Milik Negara dengan Usaha Kecil dan Program Bina Lingkungan. 
\par Bina Lingkungan merupakan program pemberdayaan kondisi sosial masyarakat oleh BUMN melalui pemanfaatan dana dari bagian laba BUMN. Bentuk bantuan berupa tanggap bencana alam yaitu bantuan yang diberikan oleh PKBL untuk orang-orang yang terkena bencana alam, kemudian pendidikan/pelatihan yaitu bantuan yang diberikan oleh bagian PKBL di bidang pendidikan biasanya berupa beasiswa ke sekolah-sekolah negeri serta mengadakan pelatihan yang bertujuan untuk pengembangan sumber daya manusia, selain itu bantuan juga diberikan dalam bidang  kesehatan biasanya berupa sumbangan kepada posyandu-posyandu terdekat dengan tempat BUMN itu didirikan, bisa juga dengan mengadakan cek kesehatan gratis, kemudian bantuan dalam prasarana & sarana umum yaitu bantuan yang diberikan dengan cara perbaikan fasilitas umum yang ada di sekitar tempat BUMN didirikan, pembangunan sarana ibadah, pelestarian alam, serta bantuan sosial kemasyarakatan dalam rangka pengentasan kemiskinan, dan bentuk bantuan lain yang terkait dengan upaya peningkatan kapasitas Mitra Binaan Program Kemitraan.
\par Hingga saat ini sudah banyak program pembangunan yang dilaksanakan dari kegiatan CSR bina lingkungan, khususnya bantuan dalam prasarana & sarana umum. Namun demikian, untuk melihat tingkat keberhasilan dan ketercapaian tujuan program, perlu kiranya dilakukan kegiatan monitoring dan evaluasi terhadap manfaat program bantuan bina lingkungan. Dalam upaya mendorong sistem monitoring dan evaluasi yang efektif terhadap program/kegiatan pembangunan yang telah dilakukan, diperlukan instrumen monitoring dan evaluasi manfaat program pembangunan. Untuk itulah penelitian ini dilakukan dengan harapan akan menghasilkan instrumen monitoring dan evaluasi manfaat program pembangunan sebagai sebuah langkah awal untuk dapat dilakukannya kegiatan monitoring dan evaluasi yang lebih efektif.
\par Salah satu penerapan aplikasi teknologi informasi adalah untuk membantu melakukan
monitoring, evaluasi dan pengambilan keputusan. Aplikasi tersebut mampu mengintegrasikan sumber data, dan prediksi terhadap suatu masalah.
\par Perusahaan sering kali dihadapkan pada perubahan lingkungan bisnis yang semakin cepat.
Perusahaan perlu melakukan monitoring dan pengukuran secara terus-menerus untuk
memastikan bahwa proses bisnis yang dijalankannya dapat mencapai tujuan yang ditetapkan,
melalui strategi pengelolaan yang tepat. Pengukuran kondisi perusahaan memerlukan data dan
informasi yang tepat dari seluruh bagian perusahaan. Informasi tersebut juga harus disampaikan
kepada pihak yang tepat, pada waktu yang tepat pula. 
\par Pada penelitian ini proses pembangunan proyek pada penerima dana bantuan bina lingkungan mengalami kendala dalam proses monitong dan evaluasi dengan ketepatan waktu yang harus diperhatikan, dan juga tujuan yang harus dicapai.  Berdasarkan uraian diatas, maka perlu dibangun sebuah sistem yang dapat memudahkan proses monitoring dan evaluasi yang dapat meminimalisasi masalah-masalah yang terjadi serta memaksimalkan penilaian citra perusahaan setelah tercapainya program yang dijalankan. Dengan demikian, maka penelitian berjudul “IMPLEMENTASI SISTEM MONITERING DAN EVALUASI PROGRAM BANTUAN BINA LINGKUNGAN”. 

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang di atas, maka rumusan masalah yang teridentifikasi adalah sebegai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Tidak adanya sistem untuk melakukan monitoring dan evalusai pada proses pembangunan dari program bantuan bina lingkungan sehingga proses penyelesaian terhambat.
    \item Tidak adanya sistem yang menghubungkan pihak PT. Perkebunan Nusantara VIII dengan para petugas selaku pengeksekusi program bantuan yang menyebabkan misskomunikasi. 
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah pada Implementasi Sistem Monitoring dan Evaluasi Pembangunan Program Bantuan Bina Lingkungan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara membangun aplikasi Sistem Monitoring dan Evaluasi untuk membantu mengetahui capaian dari tujuan yang dirumuskan pada program pembangunan?
    \item Bagaimana implementasi sistem monitoring dan evaluasi untuk mengetahui capaian dari tujuan yang dirumuskan pada program pembangunan? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dari Implementasi Sistem Monitoring dan Evaluasi Pembangunan Program Bantuan Bina Lingkungan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk membangun aplikasi Sistem Monitoring dan Evaluasi untuk membantu mengetahui capaian dari tujuan yang dirumuskan pada program pembangunan.
    \item Untuk menghindari misskomunikasi antara perusahaan (pemberi dana bantuan) dengan petugas lapangan, dalam mencapai tujuan yang telah dirumuskan.
\end{enumerate}

% \section{Manfaat}
% Manfaat dari Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
% \begin{enumerate}
%     \item Membantu perusahaan dalam menentukan vendor yang terekomendasi berdasarkan atribut yang ditetapkan
%     \item Membantu perusahaan dalam mengatasi masalah-masalah yang timbul dalam proses pengadaan barang.
% \end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup dalam Implementasi Sistem Monitoring dan Evaluasi Pembangunan Program Bantuan Bina Lingkungan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Penerapan Sistem Monitoring dan Evaluasi Pembangunan Program Bantuan Bina Lingkungan untuk membantu mengetahui capaian dari tujuan yang dirumuskan pada program pembangunan.
    \item Sebagai sarana untuk melaporkan capaian pembangunan pada proyek.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan tugas akhir ini terbagi dalam 6 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship 1 yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB IV ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan \textit{input/output} sistem. Perancangan program disesuikan dengan menggunakan program terstruktur.
    \item \textbf{BAB V PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Pada bab ini berisi terhadap pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.
    \item \textbf{BAB VI PENUTUP}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan dan saran mengenai penelitian.
\end{itemize}










